
\chapter{Enunciado}

O \emph{Carcassone},  jogo em que  se baseia a  implementação, é um jogo  de estratégia de  colocação de
peças com  um determinado padrão,  que representam um  tipo de território, cujo  o objetivo é  construir o
máximo  de estruturas  - cidades,  claustros, estradas  e quintas,  com um  peão que  controle a  estrutura,
acumulando pontos ao longo do  jogo e somando-os no final. O jogo pode ser jogado  por três a cinco jogadores
e, cada  jogada efetua-se, escolhendo uma  peça do baralho de  peças do jogo, sendo  colocada numa posição
adjacente que  corresponda ao padrão da  peça escolhida. Cada jogada  possui a opção de  colocação de um
\emph{follower}, ou peão,  que marca a peça  no domínio escolhido (cidade, claustro,  quintas, estradas, ou
campo).

O tabuleiro de jogo uma paisagem medieval construída pelos jogadores à medida que o jogo progride. O jogo começa com
uma única peça e 71 outras baralhadas e  viradas para baixo para os jogadores para retirar. 
Em cada volta o jogador coloca uma peça de terreno e coloca-o ao lado de peças que já foram viradas para cima.
A nova peça deve ser colocada de forma a estender os recursos que o jogador já possui: 
estradas devem ligar estradas , campos devem ligar campos, e cidades devem ligar cidades.

Depois da coloca
O XML é um formato de codificação de informação muito popular hoje em dia. Mais informações sobre este
formato em. Neste projecto vamos usar este formato para representar os
diferentes estados do jogo. Um estado do jogo será representado pelo elemento \texttt{board}. Dentro este
elemento encontram-se dois elementos obrigatórios:
\begin{itemize}

\item\texttt{terrain}
\end{itemize}
Este elemento descreve o estado actual do terreno; O terreno é descrito por uma sequência de elementos
\texttt{tile}, cada um tendo como atributos obrigatórios o tipo da peça (B, C, E ou N), as coordenadas onde
se encontra a peça (a primeira peça colocada no tabuleiro está na origem), e a orientação da mesma (N, S,
E, W). Opcionalmente, dentro do elemento \texttt{tile} pode aparecer um elemento \texttt{follower}, ou peão.
Caso exista algum \emph{follower} nessa peça. Neste caso será indicado nos atributos qual o jogador a que
pertence o mesmo e qual o seu tipo (K, de \emph{knight}, quando se encontra na cidade; M, de \emph{monk},
quando se encontra no claustro; ou F, de \emph{farmer}, quando se encontra no campo). Note que para as peças
que vamos usar dado o tipo do follower nunca é ambíguo onde se encontra.
\begin{itemize}
\item\texttt{scores}
\end{itemize}
Este elemento descreve as pontuações actuais. As pontuações são indicadas por uma sequência de elementos
\texttt{score} e, tendo como atributos o identificador de cada jogador e a respectiva pontuação. Caso o
jogo ainda não tenha terminado, existirá também um elemento \texttt{next} que indica qual o tipo da peça
que o próximo jogador terá que jogar. A seguir se apresenta um possível exemplo de um documento XML,
descrevendo um estado válido do jogo.
\begin{verbatim}

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<board>
   <terrain>
       <tile type="E" x="0" y="0" orientation="E">
	   <follower player="1" type="K"/>
       </tile>
       <tile type="N" x="1" y="0" orientation="W"/>
       <tile type="B" x="0" y="-1" orientation="N">
           <follower player="1" type="M"/>
        </tile>
        <tile type="E" x="-1" y="0" orientation="W">
           <follower player="2" type="K"/>
       </tile>
    </terrain>
        <scores>
           <score player="1" score="0"/>
           <score player="2" score="0"/>
       </scores>
   <next tile="C"/>
</board>

+\end{verbatim}


% \\[0.1cm]

\begin{figure}[H]
  \caption{Imagem de tabuleiro}
  \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./report/tile}
\end{figure}

Neste projeto devem implementar os seguintes programas:\\
 1. \texttt{Draw}\\
Dada uma descrição do tabuleiro em XML no \texttt{stdin} este programa deve
“desenhar” no \texttt{stdout} o terreno usando caracteres ASCII.Cada peça será
representada por uma matriz de 5x5 caracteres, onde se usa '*' para cidade, '.'
para campo, e 'O' para claustro, e dígitos para representar os followers de
cada jogador.\\

No caso do tabuleiro acima, o programa deverá imprimir o seguinte
resultado
\begin{verbatim}
*........**....
**......****...
*2*....*1****..
**......******.
*........******
     .....     
     ..O..     
     .O1O.     
     ..O..     
     .....     
\end{verbatim}

2. \texttt{Play} dada uma descrição do tabuleiro em XML no stdin este programa deve produzir uma jogada
para a peça indicada na \emph{tag} \texttt{next}. Neste caso o output deve ser apenas uma \emph{tag} do tipo
\emph{tile}, por exemplo:

\begin{verbatim}
<tile type="E" x="-2" y="-2" orientation="S"/>
\end{verbatim}

ou

\begin{verbatim}
<tile type="E" x="1" y="5" orientation="N">
    <follower player="1" type="K"/>
</tile>
\end{verbatim}

Aqui podem implementar várias versões do programa que seguem estratégias diferentes. O aspecto mais
importante a ter em consideração é a correcção da estratégia, ou seja garantir que a jogada produzida
coloca a peça numa posição adjacente a uma já existente no tabuleiro (ou na origem caso seja a primeira
jogada), e que não são colocados mais do que 7 meeples de cada jogador, nem em cidades ou campos já
controlados por outros meeples.\\

3. \texttt{Next} dada uma descrição do tabuleiro em XML no \texttt{stdin} este programa deve atualizar as
pontuações, retirar os \emph{meeples} que pontuam e, caso o jogo ainda não tenha terminado, sortear uma
peça para colocar no elemento \texttt{next}. Note que, caso já tenham sido jogadas todas as peças, o jogo
termina, e não deve ser gerada o elemento e devem ser usadas as regras de fim de jogo para calcular as
pontuações e retirados todos os \emph{followers}. Este programa deve devolver no \texttt{stdout} uma nova
representação do tabuleiro em XML.\\

Os programas draw, play e next deverão ser implementados em Haskell.

